\newpage

\Section{Генетика}
\newword{Генетика} --- наука о наследственности и изменчивости. Основана \newword[Менделем]{Г.\,И.\,Мендель}\footnote{Грегор Иоан Мендель}.

\newword{Наследственность} --- способность передавать генетическую информацию из поколения в поколение.

\newword{Изменчивость} --- способность изменяться.

\newword{Генотип} --- все гены организма.

\newword{Ген} --- последовательность ДНК, несущих информацию о каком-то признаке.

\newword{Фенотип} --- внешние признаки.

\newword{Кариотип} --- совокупность хромосом ( 44 аутосомы\footnote{неполовые} и 2 половые\footnote{XX или XY} )

\newword{Доминантные} --- преобладающие гены.

\newword{Рецессивные} --- подавляемые.

\newword{Гетерозигота} ( гибрид ) --- организм, у которого аллели разные.

\newword{Аллель} --- парные гены.

\newword{Гомозигота} ( чистая линия ) --- организм, у которого аллели одинаковые.

\newword{Сцепленные гены} --- в одних хромасомах.

\newword{Кодоминирование} --- такой тип взаимодействия аллельных генов, при котором каждый из аллелей проявляет свое действие, и ни один аллель не подавляет действие другого.

\Subsection{Группы крови}
В крови есть два белка A и B. Отсутствие обоих --- 1, A --- 2, B --- 3, оба --- 4. Переливание чужого белка невозможно.

В генетике записывается как:
\begin{enumerate}
    \item $J^0J^0$
    \item $J^AJ^A$ ; $J^AJ^0$ 
    \item $J^BJ^B$ ; $J^BJ^0$ 
    \item $J^AJ^B$
\end{enumerate}

Резус--фактор --- $Rh^+$ и $Rh^-$

\newpage

\Subsection{Законы Менделя}
Лучше не запоминать по номерам, так как раньше нумерация была другой. \par
\begin{enumerate}
    \item \newword{Закон единообразия} --- при скрещивании гомозигот с альтернативными признаками всё потомство первого поколения однообразно. \par
        A --- зелёные семена \par
        a --- жёлтые семена \par
        B --- гладкие \par
        b --- морщинистые \par
        \begin{figure}[H]
        \center{\begin{tabular}{ccccc}
        $P_1$ & : & $\underset{\text{зел}}{AA}$ & $\times$ & $\underset{\text{жёл}}{aa}$ \\
        $G_1$ & : & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {A};} & | & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {a};} \\
        $F_1$ & : &$\underset{\text{зел}}{Aa}$ & & 100\% 
        \end{tabular}}
        \end{figure}
    \item \newword{Закон расщепления} --- при скрещивании гибридов соотношения генотипов 1:2:1, а фенотипов~3:1. \par
        \begin{figure}[H]
        \center{\begin{tabular}{ccccc}
        $P_2$ & : & $\underset{\text{зел}}{Aa}$ & $\times$ & $\underset{\text{зел}}{Aa}$ \\
        $G_2$ & : & \multicolumn{3}{c}{\begin{tabular}[t]{c|c}\tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {A};} & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {A};} \\[-2ex] \\ \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {A};} & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {a};} \\ \end{tabular}} \\
        $F_2$ & : & $\underset{\text{зел}}{AA}$ & $\underset{\text{зел}}{2Aa}$ & $\underset{\text{жёл}}{aa}$ 
        \end{tabular}}
        \end{figure}
    \item \newword{Закон независимого наследования} ( закон дигибридного скрещивания ) --- при скрещивании наблюдается расщепление по фенотипам 3:1 или по генотипам\par
        $$\begin{array}{cccccc}
        A & \_ &  B & \_ & : & 9 \\
        A & \_ &  b & b  &:  & 3 \\
        a & a & B & \_ &:  & 3 \\
        a & a & b & b & :  & 1
        \end{array}$$
        \center{\begin{tabular}{ccccc}
        $P_3$ & : & $\underset{\text{зел}}{AaBb}$ & $\times$ & $\underset{\text{зел}}{AaBb}$ \\
        $G_3$ & : & \multicolumn{3}{c}{\begin{tabular}[t]{c|c}\tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {AB};} & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {AB};} \\[-2ex] \\ \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {Ab};} & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {Ab};} \\[-2ex] \\ \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {aB};} & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {aB};} \\[-2ex] \\ \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {ab};} & \tikz[baseline=(a.base)]{ \node[shape=circle,draw] (a) {ab};} \\ \end{tabular}} \\
        \end{tabular}}

        \begin{savenotes}
        \begin{table}[H]
        \caption{Решётка Пеннета}
        \center{\begin{tabular}{|C{60pt}|C{60pt}|C{60pt}|C{60pt}|C{60pt}|}
        \hline
        & AB & Ab & aB & ab \\
        \hline
        AB & AABB & AABb & AaBB & AaBb \\
        \hline
        Ab & AABb & AAbb & AaBb & Aabb \\
        \hline
        aB & AaBb & AaBb & AaBB & aaBb \\
        \hline
        ab & AaBb & Aabb & aaBb & aabb \\
        \hline
        \end{tabular}}
        \end{table}
        \end{savenotes}
\end{enumerate}

\Subsection{Анализирующее скрещивание}
\newword{Анализирующее скрещивание} --- скрещивание гибридной особи с особью, гомозиготной по рецессивным аллелям. Даёт расщепление 1 : 1  по фенотипам.
